\chapter{Funkciju izvēle}

\section{Feromona iztvaikošana}

Ir vairākas populāras \(\Delta_{ij}\) funkcijas :
\begin{enumerate}
 \item \(count(visitors)*\frac{x}{price(i, j)}\)
 \item \(\forall{visitors}\sum\frac{x}{price(visotor.solution)}\)
 \item \(count(visitors)*x\)
\end{enumerate}

Kur \(x\) ir konstante ( parasti tā ir vienāda ar 1).

Pirmās funkcijas statistika (\lvRef{param_antAlg_reversePrice_plot}) ir arī interesanta, jo tā pārada, ka risinājuma laikā arvien vairāk un vairāk skudru sāka meklēt labākos risinājumus.

\plot{param_antAlg_reversePrice}{\(count(visitors)*\frac{x}{price(i, j)}\)}

Par otro funkciju (\lvRef{param_antAlg_reverseSolPrice_plot}) var teikt, ka pēc tās izskāta var definēt, ka apmēram viena trešdaļa no visām skudram bija aiņemta ar labākas ceļa pastiprināšanu, un attiecīgi divas trešdaļas bija aizņemti ar citu risinājumu meklēšanu. Lidz momenta, kad šo skudru ir apmēram astoņi reizes viarāk neka labāko risinājuma atbalstošo skudru.
\plot{param_antAlg_reverseSolPrice}{\(\forall{visitors}\sum\frac{x}{price(visotor.solution)}\)}

Ka viegli var redzēt (\lvRef{param_antAlg_constMul_plot}), kad tiek izmantota trešas gadijuma formula tekošā labakā ceļa feromona skaitls pret pasaules feromona skaitli ir apmēram vienāda (labāka ceļa tiek saturēts apmēram viena piekta daļa no pasaules feromona). Tās ir labi tāpēc, ka tās attelo ka visu laiku viena piekta skudru daļa bija aizņemta ar labako ceļa pastiprināšanu un visas citas skudras parbaud citus risinājumus.

\plot{param_antAlg_constMul}{\(count(visitors)*x\)}